% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 4}
\subsection{Пункт а} \label{t4:1}
Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа порождённых подграфов в $G(n,p)$, изоморфных графу $M$ на рисунке $4$;

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $q = 1 - p$
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi$ количество подграфов изоморфных $M$ в $G(n,p)$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi = \xi_1 + \xi_2 + \cdots + \xi_t$, где $\xi_i$ - индикаторная функция, которая принимает значение 1,
    Если на $i$ изоморфной копии появился порожденный подграф $M$.
\end{define}

\begin{proposition}
     Количество изоморфных подграфов $t = \frac{n!}{120(n-8)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Выберем $8$ вершин из $n$ $\binom{n}{8}$ способами.
    Выберем $\binom{8}{3}$ способами 3 вершины, которые будут составлять хвост.
    Хвост из 3 вершин можно составить $3!$ способами.
    Остальные вершины однозначным способом крепятся к началу хвоста.
\begin{equation}
\begin{aligned}
     t
 =
     \binom{n}{8} \binom{8}{3} 3!
 =
     \frac{n!}{8!(n-8)!}
     \frac{8!}{5!3!}
     6
 =
     \frac{n!}{120(n-8)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\xi_i = 1) = p^{17} q^{11}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Количество рёбер в графе $M = \binom{8}{2} = \frac{8!}{2!6!}=7\cdot 4 = 28$.
    Количество рёбер, которые должны присутсвовать внутри $\binom{6}{2} + 2 = 17$.
    Количество рёбер, которые должны отсутствовать внутри $11$.
    Вероятность образования графа изоморфного $M$ $P(\xi_i=1) = p^{17} q^{11}$
\end{prof}

\begin{proposition}
     $M\xi = \frac{n!}{120(n-8)!} p^{17} q^{11}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    В силу линейности математического ожидания $M\xi = M\sum_{i=0}^{t}\xi_i = \sum_{i=0}^{t}M\xi_i = \frac{n!}{120(n-8)!} p^{17} q^{11}$
\end{prof}

\textbf{Ответ:}
 $M\xi = \frac{n!}{120(n-8)!} p^{17} q^{11}$

\subsection{Пункт б}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ таком, что $pn^{\frac{2}{5}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов (не обязательно порождённых), изоморфных графу $M$ на рисунке $4$.

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Назовём полный подграф на 6 вершинах в $M$ как граф $O$.
\end{define}

\begin{proposition}
    Если а.п.н. в $G(n,p)$ нет подграфов изоморфных $O$, значит, там нет подграфов изоморфных $M$
\end{proposition}

\begin{define}
    Пусть $\psi$ количество подграфов изоморфных $O$ в $G(n,p)$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\psi = \psi_1 + \psi_2 + \cdots + \psi_t$, где $\psi_i$ - индикаторная функция, которая принимает значение 1,
    Если на $i$ изоморфной копии появился подграф $O$.
\end{define}

\begin{proposition}
     Количество изоморфных подграфов $t = \binom{n}{6}$
\end{proposition}

\begin{proposition}
     $P(\psi_i = 1) = p^{15}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Количество рёбер в графе $O = \binom{6}{2} = \frac{6!}{2!4!}=5\cdot 3 = 15$.
    Все рёбра должны присутствовать
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\psi \ge 1) \to 0$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\psi \ge 1)
\le
    M\psi
=
    \binom{n}{6} p^{15}
\sim
    \frac{n^6}{6!}
    p^{15}
=
    \frac{1}{6!}
    \left(
        pn^{\frac{2}{5}}
    \right)
    ^{15}
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

А значит а.п.н. нет подграфа изоморфного $O$, а значит нет подграфа изоморфного $M$
